+++
title = "Знову про резервне копіювання"
date = 2018-01-20T12:32:54+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Раніше я [вже писав](http://freeuser.org.ua/2014/11/backup-with-obnam/) про резервне копіювання в Лінуксі з допомогою `obnam`. З того часу розробка цієї програми припинилася, і мені потрібно було знайти альтернативу. Я зупинився на [borg-backup](https://borgbackup.readthedocs.io/en/stable/). Але спершу:

<!-- more -->

Навіщо спеціальна програма?
----------

Ви могли подумати -- нащо все ускладнювати, я буду просто вручну копіювати файли на флешку. І це цілком прийнятне рішення.

Але якщо ваших файлів трохи більше, ніж 2-3? Копіювати кожного разу все? Чи тільки те, що ви змінили? А якщо ви випадково щось забудете? Чи випадково вилучите щось не те з резервних копій? А що робити з попередніми версіями файлів? Перейменовувати й зберігати? Чи перезаписувати? Якщо зберігати, то скільки минулих копій? І коли їх вилучати?

А якщо ви також хочете стискати дані перед копіюванням для економії місця, і шифрувати, щоб випадкові люди не мали до них доступу?

Програми для резервного копіювання дають вам можливість один раз налаштувати резервне копіювання, і потім лише натискати "одну кнопку" і ні про що не хвилюватися.

І найважливіше: при створенні нової копії даних, **попередні версії даних не скасовуються, а зберігаються**, і у вас є можливість повернутися до них при потребі. Часом буває так, що ми випадково щось вилучили, але помітили це тільки через пів року. Якби в нас була тільки копія останньої версії даних, ми не могли б цього відновити. Маючи доступ до давніших версій даних, ми можемо відшукати вилучені пів року тому дані в минулих копіях.

При тому, дані зберігаються таким чином, що якщо між двома версіями даних є тільки 5% відмінностей, для їхнього зберігання потрібно тільки на 5% більше місця, ніж для зберігання одної копії даних. Тобто для зберігання 30 версій даних не потрібно в 30 разів більше місця, а тільки на стільки більше, наскільки кожна з версій відрізняється від иншої.

Знайомтесь: borg-backup
----------

`borg-backup` має ті ж принади, які мене привабили в `obnam`, а саме:

* Простота користування. Коли мені потрібно створити нову резервну копію, я просто запускаю `borg create` й нічим не переймаюся. Немає ніяких "повних" і "відносних" (incremental) резервних копій. Кожна нова копія є повноцінним "зрізом" ваших даних на певний момент часу, і не залежить від попередніх;
* При тому, всі дані дедупліковані, і зберігаються тільки раз. Тобто якщо якісь дані вже є в якомусь з минулих зрізів, вони "зараховуються" в поточний також, і не копіюються повторно, навіть якщо ви перейменували чи перемістили частину цих даних;
* Резервні копії можна під'єднувати як віртуальну файлову систему (fuse) й переглядати/відновлювати з допомогою будь-якого файлового менеджера.

Використання borg трохи нагадує `git` -- на самому початку ви створюєте сховище (`borg init`), а далі просто створюєте нові "зрізи" даних (`borg create`).

Приємною відмінністю від `obnam` є швидкодія: створення нової резервної копії мого \~ 200-ґіґабайтного архіву файлів триває близько 5 хвилин (з obnam це тривало втричі довше). Проте це залежить від обраних налаштувань.

Створення сховища
----------

Припустімо, ви плануєте зберігати резервні копії на зовнішньому вінчестері, який під'єднується в теці `/run/media/user/BACKUP/`. Щоб створити там сховище, потрібно запустити:

```
borg init --encryption=repokey /run/media/user/BACKUP/

```

У цьому випадку ми створили нове сховище, яке буде також шифрувати дані паролем, про який програма вас спитає. Якщо ви не хочете шифрувати сховище, наприклад, якщо ваш зовнішній вінчестер і так шифрований, можна замінити відповідний прапорець на `--encryption=none`. Вимкнути чи ввімкнути шифрування після створення сховища вже неможливо.

Створення копій
----------

Для цього існує команда `borg create`, яка має такий синтаксис:

```
borg create [параметри] /шлях/до/сховища/::назва_зрізу ~/Ваші_файли ~/ще_файли

```

Кожен зріз має назву. Це дає можливість, наприклад, відрізняти зрізи, зроблені з різних комп'ютерів, чи використовувати різну частоту копіювання для різних файлів. У назві можна [використовувати шаблони](https://borgbackup.readthedocs.io/en/stable/usage/create.html), як то `{now}` (замінює на поточну дату й час) чи `{host}` (назву комп'ютера). На практиці це виглядає так:

```
borg create --progress --stats -v /run/media/user/BACKUP/::{now} ~/Документи

```

Параметри `--progress --stats -v` спонукать `borg` видавати більше інформації про хід і результат створення копії. Список всіх копій можна переглянути з допомогою команди `borg list`:

```
[user@localhost ~] borg list /run/media/user/BACKUP/
2018-01-06T19:13:39         Sat, 2018-01-06 19:13:40 [c514c0fd15ba1b1d5d685395c75d3a3a761b86de7b6edefd8f4316981a64ded8]
2018-01-14T12:33:58         Sun, 2018-01-14 12:33:59 [32eb553a34b70717d289ec19901a8b50fda8b078292eb07bebc8b728dda77cd6]

```

`borg` не має глобального файлу налаштування, тому ви можете зберегти вашу команду з параметрами і шляхами, наприклад, у файл `~/.bashrc`:

```
alias backup="borg create --progress --stats -v \
         /run/media/user/BACKUP::{now} \
         ~/Документи \
         ~/Світлини"

```

Після чого ви зможете запускати створення нової резервної копії командою `backup`. "З коробки" `borg` використовує досить слабке стиснення даних, яке дає високу швидкодію. Якщо вам потрібно аргесивніше стискати дані коштом довшого часу створення копій, можна вибрати [потужніший алгоритм і вищу якість](https://borgbackup.readthedocs.io/en/stable/usage/help.html#borg-help-compression) стиснення, наприклад lzma: `--compression=lzma`.

Вилучення старих копій
----------

Дуже важливо мати не тільки копію останнього зрізу ваших даних, але й можливість повернутися в часі назад й відновити якийсь із давніших зрізів. Проте зберігати абсолютно всі старі копії даних також не завжди потрібно. Тому `borg` дає можливість автоматично вилучати окремі старі копії зі сховища, залишаючи инші. Наприклад, ви можете сказати: я хочу зберігати одну копію для кожного місяця протягом останнього року, і одну копію для кожного тижня протягом останнього місяця, а всі инші вилучити зі сховища. Це виглядало б таким чином:

```
borg prune --list --keep-monthly 12 --keep-weekly 5 /run/media/user/BACKUP

```

В цьому випадку команда вилучить всі копії, окрім 12-ти останніх щомісячних і 5-ти останніх щотижневих. Перед запуском `prune` додавайте прапорець `--dry-run`, щоб пересвідчитися, що команда не вилучить нічого окрім того, що ви задумали.

Відновлення файлів
----------

Найпростіше відновлювати файли з резервних копій з допомогою команди:

```
borg mount /run/media/user/BACKUP ~/відновлення

```

Вона "підключить" віртуальну файлову систему з всіма резервними копіями (не тільки останньою) в каталог, який ви скажете (він має бути порожнім, і якщо його не існує, його треба створити). Тоді ви можете витягувати звідти дані будь-яким файловим менеджером, легко перестрибуючи туди-сюди в часі між копіями різної давности. Після відновлення, віртуальну файлову систему треба відключити:

```
borg umount ~/відновлення

```

Инші функції
----------

`borg` підтримує створення сховищ на віддалених серверах через `ssh`. Створення резервних копій **із віддалених серверів** можна робити з допомогою `sshfs` та подібних знарядь. Крім того, у вас є можливість зберігати в одному сховищі різні резервні копії - приміром, копіювати ваші документи щотижня, а світлини тільки раз на пів року. Детальний опис можливостей `borg` [можна знайти в довідці](https://borgbackup.readthedocs.io/en/stable/index.html).
